\documentclass{screxam-cs}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{enumitem} % to define \begin{itemize}[label=...]
\usepackage{forest}

\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{positioning}


\newcommand{\checkbox}{\tikz[anchor=base, baseline] {\node[draw] (a) {\phantom{X}};}}
\newcommand{\checkitem}{\item [\checkbox{}]}
\newenvironment{checkitemize}
  {\begin{itemize}[label=\protect\checkbox]}
  {\end{itemize}}

\newcommand{\Oof}[1]{\ensuremath{\mathcal{O}(#1)}}

\newcommand{\ttt}[9]{
  \begin{tikzpicture}
    \matrix[matrix of nodes, ampersand replacement=\&, anchor=south west, inner sep=0pt, outer sep=0pt,
        every node/.append style={
          anchor=center, draw, outer sep=0pt, minimum width=10pt,
          minimum height=10pt, inner sep=1pt, font=\tiny
        },
        row sep=-\pgflinewidth, column sep=-\pgflinewidth] (m) {
      #1\vphantom{X} \& #2\vphantom{X} \& #3\vphantom{X} \\
      #4\vphantom{X} \& #5\vphantom{X} \& #6\vphantom{X} \\
      #7\vphantom{X} \& #8\vphantom{X} \& #9\vphantom{X} \\
    };
  \end{tikzpicture}
}

\title{Klausur A\&D SoSe 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\lecture{A\&D Sommersemester 2017}

\lstset{language=cs-pseudo}


\begin{document}
\pagenumbering{roman}

% Zeit: 2 min
\points{6}
\section{Algorithmische Techniken}

\begin{nobreakarea}
  Ordnen Sie die folgenden Beschreibungen die algorithmischen Techniken \stress{Brute Force}, \stress{Gier}, \stress{Backtracking}, \stress{teile und herrsche}, \stress{dynamische Programmierung} und \stress{branch and bound} zu.

  \begin{itemize}
    \item[a)] Wenn du erkennen kannst, dass eine Teillösung nicht zum Ziel führt, gehe zurück zur letzten Entscheidungsmöglichkeit und wähle einen anderen Weg.

    Name der Technik: \textfield{200pt}
    \item[b)] Probiere alle möglichen Lösungen aus, bis du die korrekte Lösung gefunden hast.
    
    Name der Technik: \textfield{200pt}
    \item[c)] Füge einem rekursiven Algorithmus eine Speicherstruktur für Lösungen hinzu, die verhindert, dass man das gleiche Problem mehrfach lösen muss.
    
    Name der Technik: \textfield{200pt}
    \item[d)] Wähle immer den am besten bewerteten nächsten Schritt.
    Gehe nie zurück.
    
    Name der Technik: \textfield{200pt}
    \item[e)] Merke dir die beste bekannte Lösung als untere Schranke.
    Ignoriere Pfade, die zu keiner besseren Lösung führen können.
    
    Name der Technik: \textfield{200pt}
    \item[f)] Zerteile das Problem in Teilprobleme, löse diese und füge die Teillösungen zu einer Gesamtlösung zusammen.
    
    Name der Technik: \textfield{200pt}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 2 min
  \points{12}
  \section{Datenstruktur auswählen}

  Geben Sie für die folgenden Probleme jeweils einen abstrakten Datentyp an, der die geforderten Operationen bietet und eine Datenstruktur, die die gegebenen Laufzeit-Anforderungen im Average-Case erfüllen kann.

  \begin{itemize}
    \item[`)] Speichern von Buchstaben eines Alphabets für einen Verschlüsselungsalgorithmus.
      \begin{itemize}
        \item \code{size}: Größe des Alphabets muss in \Oof{1} bestimmbar sein.
        \item \code{get}: Finden des $i$-ten Buchstaben muss in \Oof{1} möglich sein.
      \end{itemize}
    \item[a)] Speichern von bereits bewerteten Spielständen bei Minimax oder Alpha-Beta.
      \begin{itemize}
        \item \code{add}: Hinzufügen eines Spielstands muss in \Oof{1} möglich sein.
        \item \code{lookup}: Finden eines Spielstands muss in \Oof{1} möglich sein.
      \end{itemize}
    \item[b)] Speichern von nach Häufigkeit sortierten Passwörtern.
      \begin{itemize}
        \item \code{dequeueMax}: Häufigstes Passwort muss in \Oof{\log n} entfernt werden können.
        \item \code{enqueue}: Neues Passwort muss in \Oof{\log n} hinzugefügt werden können.
      \end{itemize}
    \item[c)] Speichern von einer Liste von Musikstücken.
      \begin{itemize}
        \item \code{remove}/\code{add}/\code{filter}: Neue Liste mit allen Stücken vom gleichen Genre, Album oder Künstler muss in \Oof{n} erzeugt werden können.
        \item \code{set}: Zwei Positionen in der Liste müssen in \Oof{1} vertauscht werden können.
      \end{itemize}
    \item[d)] Speichern von einem sozialen Netzwerk von Facebook-Profilen.
      \begin{itemize}
        \item \code{edges}: Finden aller Freunde einer Person muss in \Oof{1} möglich sein.
      \end{itemize}
    \item[e)] Speichern von Datentypen mit Subtypenrelationen (z.B. \code{implements} in Java)
      \begin{itemize}
        \item \code{findEdge}: Herausfinden ob A Subtyp von B ist muss in \Oof{1} möglich sein.
      \end{itemize}
    \item[f)] Speichern von Fragen für ein 20-Questions-Spiel (Mit 20 Ja/Nein-Fragen muss man einen Begriff erraten. Je nach Antwort auf eine Frage darf man sich für eine passende nächste Frage entscheiden.)
      \begin{itemize}
        \item \code{left}/\code{right}: Finden der nächsten Frage muss in \Oof{1} möglich sein.
      \end{itemize}
  \end{itemize}


  \renewcommand{\arraystretch}{1.8}
  \begin{tabular}{r p{6.5cm} p{6.5cm}}
  Aufgabe & Abstrakter Datentyp & Datenstruktur\\
  `) & Liste & Array-Liste\\
  a) & \textfield{170pt} & \textfield{170pt}\\
  b) & \textfield{170pt} & \textfield{170pt}\\
  c) & \textfield{170pt} & \textfield{170pt}\\
  d) & \textfield{170pt} & \textfield{170pt}\\
  e) & \textfield{170pt} & \textfield{170pt}\\
  f) & \textfield{170pt} & \textfield{170pt}\\
  \end{tabular}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 3 min
  \points{14}
  \section{Gerade Elemente entfernen}

  \begin{itemize}
    % TODO pseudocode
    \item[a)] Beschreiben Sie einen Algorithmus \code{removeEven} in Pseudocode, der alle geraden Zahlen aus einer Liste entfernt.

    Verwenden Sie dazu einen Listeniterator mit den folgenden Operationen:

    \begin{itemize}
      \item \code{iterator(lst)} erzeugt einen Iterator für die Liste \code{lst}
      \item \code{hasNext(it)} prüft ob der Iterator \code{it} ein nächstes Element hat
      \item \code{next(it)} rückt den Iterator \code{it} auf das nächste Element vor und gibt es zurück
      \item \code{remove(it)} löscht das Element, das mit dem letzten Aufruf von \code{next(it)} zurückgegeben wurde
    \end{itemize}

    \textarea{200pt}
    \item[b)] In welcher Effizienzklasse befindet sich die Laufzeit Ihres Algorithmus im Worst-Case (möglichst enge Schranke in O-Notation)? Hängt das von der Art der verwendeten Liste ab?
    %Gehen Sie bei ihrer Betrachtung von der effizientesten Implementierung des jeweiligen Listeniterators aus, die Sie sich vorstellen können.

    \textarea{200pt}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 2 min
  \points{9}
  \section{Traversierung von Bäumen}

  Betrachten Sie den folgenden Baum:

  \begin{forest}
    [A
      [B
        [E]
      ]
      [C]
      [D
        [F]
        [G]
      ]
    ]
  \end{forest}

  \begin{itemize}
    \item[a)] In welcher Reihenfolge werden die Knoten bei einer \stress{Tiefensuche} (pre-order) besucht?

    \textarea{20pt}
    \item[b)] In welcher Reihenfolge werden die Knoten bei einer \stress{Breitensuche} besucht?

    \textarea{20pt}
    \item[c)] In welcher Reihenfolge werden die Knoten bei einer \stress{iterativen Tiefensuche} (\textit{iterative deepening depth first search}) besucht?

    \textarea{20pt}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: < 1 min
  \points{6}
  \section{Binärer Suchbaum}

  Zeichnen Sie einen binären Suchbaum der die folgenden Werte enthält: 4, 7, 13, 5, 1, -4

  \textarea{150pt}
\end{nobreakarea}


\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 1 min
  \points{8}
  \section{Worst-Case-Suche im Baum}

  Betrachten Sie den folgenden Baum:

  \begin{forest}
    [A
      [B
        [E]
        [X
          [Y]
        ]
      ]
      [C
        [O]
        [P]
      ]
      [D
        [F]
        [G]
      ]
    ]
  \end{forest}

  \begin{itemize}
    \item[a)] Wie viele Knoten muss eine \stress{Tiefensuche} im schlimmsten Fall durchsuchen? Bei welchem Zielknoten ist das hier der Fall?

    Anzahl der besuchten Knoten: \textfield{50pt} \hspace{10pt}  Zielknoten: \textfield{50pt}
    \item[b)] Wie viele Knoten muss eine \stress{Breitensuche} im schlimmsten Fall durchsuchen? Bei welchem Zielknoten ist das hier der Fall?

    Anzahl der besuchten Knoten: \textfield{50pt} \hspace{10pt}  Zielknoten: \textfield{50pt}
    \item[c)] Wie viele Knoten muss eine \stress{Tiefensuche} im schlimmsten Fall im Speicher behalten? Bei welchem Zielknoten ist das hier der Fall?

    Anzahl der gespeicherten Knoten: \textfield{50pt} \hspace{10pt}  Zielknoten: \textfield{50pt}
    \item[d)] Wie viele Knoten muss eine \stress{Breitensuche} im schlimmsten Fall im Speicher behalten? Bei welchem Zielknoten ist das hier der Fall?

    Anzahl der gespeicherten Knoten: \textfield{50pt} \hspace{10pt}  Zielknoten: \textfield{50pt}
    %TODO hinweis zum speicher
  \end{itemize}

  \vspace{20pt}

  \begin{hinweis}
    \begin{itemize}
      \item Wenn mehrere Zielknoten in Frage kommen, dürfen Sie sich einen davon aussuchen.
      \item Gehen Sie bei der Anzahl der zu speichernden Knoten immer von einer iterativen Implementierung des jeweiligen Suchalgorithmus aus. Die gesuchte Knotenanzahl entspricht der Größe der Datenstruktur, die der Algorithmus zur Verrichtung seiner Aufgabe erstellen muss.
    \end{itemize}
  \end{hinweis}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 1 min
  \points{10}
  \section{Dijkstras Achillesferse}

  \begin{itemize}
    \item[a)] Geben Sie ein Beispiel eines gerichteten Graphen mit Kantengewichtung an, für das der Algorithmus von Dijkstra keine korrekte Lösung zum Problem der kürzesten Pfade findet.

    \textarea{100pt}
    \item[b)] Geben Sie einen Pfad an, den der Algorithmus in Ihrem Beispiel als kürzesten Pfad bezeichnen würde, der aber kein kürzester Pfad ist.

    \textfield{350pt}
    \item[c)] Was wäre zu dem Beispiel aus b) der korrekte kürzeste Pfad?

    \textfield{350pt}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 2 min
  \points{15}
  \section{Kruskal von Hand}
  Nennen Sie die Kanten aus folgendem Graphen, die der Algorithmus von Kruskal für einen minimalen Spannbaum auswählt (in der richtigen Reihenfolge).

  \begin{tikzpicture}[x=60pt, y=60pt]
    \node (a) at (0,0) {A};
    \node (b) at (0,1) {B};
    \node (c) at (1,0) {C};
    \node (d) at (2,1) {D};
    \node (e) at (1,1) {E};
    \node (f) at (1,2) {F};

    \path
      (a) edge node[midway, above, sloped] {7} (b)
      (a) edge node[midway, above, sloped] {2} (c)
      (a) edge node[midway, above, sloped] {3} (e)
      (b) edge node[midway, above, sloped] {12} (e)
      (c) edge node[midway, above, sloped] {10} (d)
      (f) edge node[midway, above, sloped] {5} (b)
      (f) edge node[midway, above, sloped] {1} (e)
      (d) edge node[midway, above, sloped] {11} (f)
      (e) edge node[midway, above, sloped] {4} (c)
    ;
  \end{tikzpicture}

  Ausgewählte Kanten in korrekter Reihenfolge:

  \textarea{50pt}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 3 min
  \points{10}
  \section{Baum als Array}

  \begin{itemize}
    \item[a)] Wie könnte man einen unvollständigen Binärbaum als Array abspeichern? Wie würden dabei \enquote{fehlenden} Knoten repräsentiert?

    \begin{hinweis}
      Betrachten Sie den folgenden Baum und seine Array-Darstellung zur Erinnerung.

      \begin{forest}
        [A
          [B
            [D]
            [E]
          ]
          [C
            [F]
            [G]
          ]
        ]
      \end{forest}

      \begin{tikzpicture}[
        element/.style={baseline, draw, minimum width=20pt, text depth=0pt, text height=1.5ex, outer sep=0pt}
      ]
        \node[element] (A) at (0,0) {A};
        \node[element, right=0pt of A] (B) {B};
        \node[element, right=0pt of B] (C) {C};
        \node[element, right=0pt of C] (D) {D};
        \node[element, right=0pt of D] (E) {E};
        \node[element, right=0pt of E] (F) {F};
        \node[element, right=0pt of F] (G) {G};
      \end{tikzpicture}

      \begin{tabular}{l l}
        Index des linken Kindes von i: & $2i + 1$ \\
        Index des rechten Kindes von i: & $2i + 2$\\
        Index des Elternknoten von i: & $\lfloor(i-1)/2\rfloor$\\
      \end{tabular}
    \end{hinweis}

    \textarea{100pt}

    \item[b)] Warum werden in der Regel nur vollständige Binärbäume als Array abgespeichert? Nennen Sie ein schwerwiegendes Problem, das in einer Worst-Case-Situation bei der in a) vorgeschlagenen Implementierung entstehen könnte.

    \textarea{200pt}
  \end{itemize}
  
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 6 min
  \points{10}
  \section{Klasseninvariante}

  Betrachten Sie folgende Java-Implementierung der Datenstruktur für \stress{disjunkte Mengen}.

  \begin{specification}[language=java]
public class DisjointSets {

  private List<DJNode> nodes = new ArrayList<>();

  private class DJNode {
    DJNode parent = null;
    int setId = nodes.size();
    List<DJNode> children = new ArrayList<>();
  }

  public int makeSet() {
    int idx = nodes.size();
    nodes.add(new DJNode());
    return idx;
  }

  private DJNode findRoot(DJNode current) {
    while(current.parent != null) {
      current = current.parent;
    }
    return current;
  }

  public int findSet(int index) {
    return findRoot(nodes.get(index)).setId;
  }

  public void joinSets(int i, int j) {
    DJNode ri = findRoot(nodes.get(i));
    DJNode rj = findRoot(nodes.get(j));
    rj.parent = ri;
    ri.children.add(rj);
  }

}
  \end{specification}

Wählen Sie \stress{eine} der folgenden Klasseninvarianten aus, um deren Gültigkeit für die Klasse \code{DisjointSets} zu zeigen:

\begin{itemize}
  \item[I1:] Für alle Elemente $x, y \in nodes$ gilt: $x \in y.children \rightarrow x.parent = y$
  \item[I2:] Für alle Elemente $x$ von $nodes$ gilt: $x.setId < nodes.size()$
  \item[I3:] Für alle Elemente $x, y \in nodes$ gilt: $x \neq y \rightarrow x.setId \neq y.setId$
\end{itemize}

Ihre Wahl: \textfield{50pt}
\end{nobreakarea}

\begin{itemize}
  \begin{nobreakarea}
    \item[a)] Zeigen Sie, dass die von Ihnen gewählte Klasseninvariante nach jedem Konstruktoraufruf gilt:

    \textarea{250pt}
  \end{nobreakarea}

  \newcommand{\showmethod}[1]{Zeigen Sie, dass die von Ihnen gewählte Invariante nach dem Aufruf von \code{#1} gilt, falls sie auch vor dem Aufruf gültig war.

  \textarea{250pt}
  }

  \begin{nobreakarea}
    \item[b)] \showmethod{makeSets}
  \end{nobreakarea}
  \begin{nobreakarea}
    \item[c)] \showmethod{findSet}
  \end{nobreakarea}
  \begin{nobreakarea}
    \item[d)] \showmethod{joinSets}
  \end{nobreakarea}
  
\end{itemize}

%\arabic{totalpoints}

% Zeigen Sie, dass die folgende Klasseninvarianten für die Klasse \code{DisjointSets} gelten:
% \begin{itemize}
%   \item[a)] Für alle Elemente $x, y \in nodes$ gilt: $x \in y.children \rightarrow x.parent = y$

%   \textarea{150pt}
%   \item[b)] Für alle Elemente $x$ von $nodes$ gilt: $x.setId < nodes.size()$

%   \textarea{150pt}
%   \item[c)] Für alle Elemente $x, y \in nodes$ gilt: $x \neq y \rightarrow x.setId \neq y.setId$

%   \textarea{150pt}
% \end{itemize}

\end{document}
